\chapter{Manual técnico}

\section{Descripción de la arquitectura}
El sistema desarrollado a lo largo de este proyecto se ha servido de \textit{Docker} como forma de gestionar la infraestructura de los diversos nodos que lo conforman. La arquitectura final del sistema como se recoge en la figura \ref{fig:finalArchitecture} se constituye de 5 nodos o contenedores \textit{Docker} concretamente.

\begin{itemize}
	\item \textit{\textbf{frontend}}: contenedor que contiene una imagen con un servidor \textit{Nginx} encargado de servir el \gls{frontend} \textit{React} y el cual se comunica con servidor de \gls{backend}. 
	
	\item \textit{\textbf{backend}}: contenedor que sirve la aplicación \textit{Flask} que constituye el \gls{backend} del sistema.
	\item \textit{\textbf{elasticsearch}}: contenedor en el cual se encuentra alojada una imagen de \acrlong{ES} en su versión \textit{Open Source} siguiendo las instrucciones oficiales \cite{ES_docker}.
	\item \textit{\textbf{mongodb}}: contenedor con la imagen de \textit{MongoDB} utilizada
	\item \textit{\textbf{cerebro}}: contenedor con el servicio de monitorización de \acrshort{ES} \textit{Cerebro}. Este contenedor no es necesario para el funcionamiento del sistema pero ha resultado muy útil durante el desarrollo para gestionar el contenedor de \acrshort{ES}
\end{itemize}

\section{\texttt{docker-compose.yml}}
En el siguiente listing se observa la configuración del fichero \texttt{docker-compose.yml} que determina la infraestructura descrita arriba.

\lstinputlisting[language=yaml, caption=Fichero \texttt{docker-compose.yml} de la aplicación]{code/docker-compose.yml}

\section{Instalación}
\subsection{Docker y Docker Compose}
Para poder desplegar la aplicación por tanto lo primero sera instalar \textit{Docker} y \textit{Docker Compose}. Para instalar \textit{Docker} se ha utilizado su versión \textit{Community Edition (CE)} por ello ver las instrucciones de instalación para el sistema en el que se desee instalar \cite{dockerInstall}. Respecto a \textit{Docker Compose} recomiendo instalar la versión nativa para el sistema de destino en lugar de utilizar las opciones alternativas de instalación, ver la documentación oficial en \cite{dockerComposeInstall}.

\newpage

\subsection{Descripción del repositorio}
Una vez instalado esto sera necesario \textit{clonar} el repositorio de \textit{GitHub}, que recuerdo era \url{https://github.com/AythaE/TFM}, cuya estructura se observa a continuación. Para disponer de los datos de \textit{MongoDB} y \acrlong{ES} será necesario descomprimir el fichero \texttt{data.7z}. Esto creara una carpeta \texttt{data}.

\dirtree{%
.1 TFM.
.2 data/.
.3 es\_data/.
.3 mongodb\_data/.
.2 config/.
.3 elasticsearch.yml.
.2 src/.
.3 backend/\DTcomment{Código \gls{backend} y fichero \texttt{requirements.txt} con las dependencias de \textit{Python}}.
.3 frontend/\DTcomment{Código \gls{frontend} y fichero \texttt{package.json} con las dependencias de \textit{JS}}.
.3 Exploring/.
.4 elasticsearch/\DTcomment{Código de indexación en \acrshort{ES}}.
.4 Exploratory\_analysis/\DTcomment{Ficheros y gráficos generados en el análisis de datos}.
.4 investigadores/\DTcomment{Código extracción de datos del ranking UGRinvestiga}.
.4 scopus/\DTcomment{Código extracción de datos de Scopus}.
.3 Dockerfile\DTcomment{Fichero que dertermina la construcción del contenedor \textit{\textbf{app}}}.
.2 docker-compose.yml.
}

\section{Despliegue}
Con todo esto ya estamos listos para desplegar la aplicación. Para ello basta con ejecutar el siguiente comando desde el directorio \texttt{TFM}:

\begin{lstlisting}[style=Consola, caption=Comando para desplegar el sistema]
$ docker-compose -f "docker-compose.yml" up --build
\end{lstlisting}

Una vez finalice la construcción de los contenedores se mostrarán unos mensajes indicando que todos los contenedores han arrancado correctamente, tras esto podremos acceder a \url{http://localhost} donde se encontrará desplegada la aplicación.

En caso de algún problema en el despliegue esto seguramente se deba a los puertos disponibles, el sistema utiliza los puertos 80 (acceso \acrshort{HTTP} \gls{frontend}), 5000 (\gls{backend}), 27017 (\textit{MongoDB}), 9000 (\textit{Cerebro}), 9200 y 9300 (\acrlong{ES}). Por lo que si alguno de esos puertos se encuentra en uso el despliegue fallará. Dicho mapeo de puertos se puede cambiar fácilmente modificando los \texttt{ports} en el fichero \texttt{docker-compose.yml}.


Para parar la aplicación basta con aplicar un \texttt{Ctrl\^\ C} sobre la consola donde se esté ejecutando el comando de despliegue.


