\chapter{Objetivos}

En este capítulo recogeré de manera sintetizada los objetivos del proyecto, lo cual ayudará a comprender la funcionalidad del sistema a desarrollar así como definir su alcance.

%\section{Objetivos generales}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Obtención de artículos o \textit{papers} de autores de la escuela}: como colección de datos del sistema \acrshort{RI} a desarrollar se ha decidido utilizar el conjunto de todos los trabajos de autores de la \myFaculty, ya que la familiaridad de los datos permite analizar si los resultados obtenidos tienen sentido. Esto puede servir para comprender relaciones como que un par de autores del mismo grupo de investigación o departamento aparezcan juntos en los resultados, muy relacionado con esto se encuentra el siguiente objetivo.
	\item \textbf{Evaluar si la mejora producida al aplicar medidas bibliométricas al sistema}: El objetivo anterior favorece que esta evaluación se pueda llevar a cabo, aunque esta no es una tarea sencilla. La evaluación de sistemas \acrshort{RI} se suele llevar a cabo mediante colecciones de prueba donde existe un conjunto de documentos, un conjunto de consultas y un conjunto de resultados que deberían de retornar las mismas  \cite{RI_Evaluation}. Al crear un sistema nuevo con una colección de documentos no utilizada no podemos comparar los resultados obtenidos con los que se esperarían, este problema se debe a la relatividad del concepto de relevancia. Por ello las colecciones de pruebas suelen incluir valoraciones de relevancia de expertos en la materia.
	\item \textbf{Desarrollar un sistema que sea usable}: Muchos de los enfoques que he visto durante mi proceso de documentación no pasan de modelos teóricos, prototipos o sistemas en los que la usabilidad y la orientación al usuario brillan por su ausencia. Aunque este no sea el punto objetivo principal del sistema me parece muy importante que se tenga en cuenta al usuario durante todo el proceso de desarrollo, ya que un sistema puede ser increíble pero si los usuarios no lo entienden o no le saben sacar partido no sirve de nada. Por ello pretendo diseñar una interfaz de usuario que sea simple de usar y emplee metáforas y componentes ampliamente conocidos por los usuarios.
	\item \textbf{Conocer y emplear tecnologías punteras en el ámbito de la \acrshort{RI}}: durante la asignatura del máster \acrfull{GIW} se vieron algunas pinceladas de las herramientas empleadas para llevar a cabo estos sistemas así como su base teórica. Esto me llamo realmente la atención ya que todos utilizamos sistemas de búsqueda, pero no tenía ni idea de como se podía implementar uno. A pesar de haber desarrollado un pequeño sistema como parte de sus prácticas me quedé con la ganas de ver herramientas más potentes. Este es el principal motivo por el que me decanté a la realización de este proyecto, a nivel personal me gustaría cumplir con creces este objetivo.
\end{itemize}